海外用家 —— 失去 Google 的華為 Mate 30 能值多少？

海外用家 —— 失去 Google 的華為 Mate 30 能值多少？

華為近日推出新智能電話系列 Mate 30，在美國政府的實體清單下，電話無法預載、使用 Google 應用程式及服務。對中國廣大的愛國消費者而言，沒有 Gmail、Google Maps 等應用程式，也許問題不大，反正在中國封鎖之下，本來已無 Google。但身為海外用家，一部無法使用 Google 應用程式的智能電話卻是大大不便。人們不禁要問：Mate 30 能值多少？

Mate 30 系列賣點之一是其攝影功能，「日經亞洲」因而訪問印尼攝影愛好者 Helmi Nashirudin。他一直期待 Mate 30 在自己的國家發售，卻因手機無法使用 Google Play Store 下載 Instagram，使喜歡以此分享照片的他猶豫。出於對華為手機拍攝技術的追求，Nashirudin 仍然決定購入，但同時保留舊電話，以使用新電話無法提供的應用程式。「現時 Google Android 是智能手機操作系統的領先者，這點很難改變，但 Mate 30 仍是我所選最好的攝影電話。」

有用家受華為電話的拍攝功能所吸引，願意接受沒有 Google 的 Mate 30。此處也許打破人們長久以來的觀念，即用家只願付昂貴價錢，購買一部功能完備，同時性能優越的電話。但不欲接受功能不全電話的用家亦大有人在，華為最初便估計，美國禁令將使其手機銷售額比原定目標少 300 億美元。

儘管 9 月底，任正飛於深圳公司總部講話時，把制裁下的預期銷售損失下調為「未來兩年減少 100 億美元」，但是對其他用家，尤其美國人來說，無法使用原本喜好的應用程序，總會令人卻步。前華為用家，美國人 Jose Medina 便向記者表示，自己將不會繼續使用華為新電話。「華為沒有 Google 應用程式、加上美國的禁令，不太可能為一部沒提供本地保養及支援服務的電話花上 1,000 美元。」

沒有 Google，可有其他替代品？就地圖服務而言，微軟公司旗下的 Bing Maps 及中國衛星補充 Google 數據共同設計的「奧維互動地圖（OvitalMap）」，下載次數便位居華為用家第三高，有 3,150 萬名用戶。然而，據商業分析公司 The Manifest 數據顯示，Google 已通過 YouTube、Gmail、Translate 及 Google Maps 等一系列服務收集大量數據，其中 Google Maps 更是 67% 智能手機用戶的首選地圖應用程式。美國維德布什證券（Wedbush Securities）首席技術策略師 Brad Gastwirth 稱：「我不認為有其他公司能提供更詳細、準確的地圖信息。進入製圖領域的挑戰甚高。」

華為應用程式商店中，「高德地圖」及「百度地圖」亦是流行的地圖應用程式，廣為中國人使用，但對美國人則不然。因為兩者一旦「走出中國」，均大大不如 Google Maps 準確，甚至未能顯示詳細信息。

在中國，Mate 30 及 Mate 30 Pro 電話已售出約 100 萬部，令華為得以延續其全球第二大智能電話品牌的地位。但中國以外，華為被其他規模較小的中國競爭對手擊敗。其中，小米及 Oppo 在菲律賓、馬來西亞及泰國的市佔率就比華為更大。Gastwirth 表示，華為失去的銷售額，將落入其他中國電話生產商囊中：「與華為相比，小米、Oppo 及 Vivo 三家中國公司，亦能提供具競爭力的高級產品，而且他們獲准使用 Google 應用程式。」

華為在印尼僅有的 1.03% 市佔率，相比 Samsung 的 25%，更是相形見拙。「日經亞洲」引述分析師預計，缺少 Google 應用服務，將令華為在這些國家的市佔率進一步縮小。華為計劃在應用程式開發工作投資 15 億美元，但這些自家產品於何時或能否抵銷預期的銷售損失，仍言之尚早。

要讓用家評估一部功能不全電話的價值，也許見仁見智。倒不如反過來問：多少金錢才能彌補失去的功能？美國國家經濟研究局（NBER）去年就人們對應用程式依賴程度作研究。結果顯示，若要一般人願意放棄常用的地圖、電郵和搜尋器，須分別支付 3,500、8,500 及 17,500 美元作補償。由此可見，即使華為的應用商店有上述重要服務的替代品，可能還不足以令中國境外消費者打破對 Google 的依賴。

冇google = 電子垃圾

10月12日 1500 尖沙咀 反緊急法大遊行